
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%





\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Probabilités : sujet d'entraînement 3 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}


\exods\\


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Arbre pondéré décrivant les huit trajets possibles.\\

 \begin{minipage}{12cm}
  \begin{center}
 \psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2.,-7.)(10.,3.)
\psline(-1.,-2.)(2.,1.)
\psline(2.74,1.)(6.,1.)
\psline(6.62,1.)(9.,2.)
\psline(6.62,1.)(9.,1.)
\psline(6.62,1.)(9.,0.)
\psline(-1.,-2.)(2.,-2.)
\psline(2.74,-2.)(6.,-2.)
\psline(6.78,-2.02)(9.,-1.)
\psline(6.78,-2.02)(9.,-3.)
\psline(-1.,-2.)(2.,-5.)
\psline(2.78,-5.)(6.,-4.)
\psline(2.78,-5.)(6.,-5.)
\psline(2.78,-5.)(6.,-6.)
\psline(6.7,-4.04)(9.,-4.)
\psline(6.74,-5.02)(9.,-5.)
\rput[tl](-1.54,-1.8){$A$}
\rput[tl](2.18,1.1){$B$}
\rput[tl](2.24,-1.8){$C$}
\rput[tl](2.26,-4.8){$D$}
\rput[tl](6.18,1.1){$D$}
\rput[tl](6.26,-1.8){$E$}
\rput[tl](6.14,-3.7){$B$}
\rput[tl](6.24,-4.8){$F$}
\rput[tl](6.28,-5.8){$G$}
\rput[tl](9.18,2.2){$A$}
\rput[tl](9.24,1.2){$F$}
\rput[tl](9.14,0.2){$G$}
\rput[tl](9.1,-0.8){$G$}
\rput[tl](9.04,-2.8){$H$}
\rput[tl](9.22,-3.75){$A$}
\rput[tl](9.18,-4.8){$G$}
\rput[tl](0.06,-0.06){1/3}
\rput[tl](0.78,-1.52){1/3}
\rput[tl](0.7,-3.26){1/3}
\rput[tl](4.5,1.5){1}
\rput[tl](4.34,-1.42){1}
\rput[tl](4.6,-3.92){1/3}
\rput[tl](4.7,-4.6){1/3}
\rput[tl](4.64,-5.32){1/3}
\rput[tl](7.68,1.96){1/3}
\rput[tl](7.94,1.32){1/3}
\rput[tl](8.02,0.68){1/3}
\rput[tl](7.74,-1.12){1/2}
\rput[tl](7.84,-2.16){1/2}
\rput[tl](7.7,-3.58){1}
\rput[tl](7.86,-4.64){1}
\end{pspicture*}
\end{center}

 \end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Remarques}{
$\bullet$ N'oubliez pas que si Nabolos franchit 3 portes (entrée $A$ et sortie $G$ exclues) toutes les portes se ferment et la partie est terminée.\\
$\bullet$  Il passe au hasard d’une salle à une autre, chaque porte possible étant équiprobable. Par exemple, après être entré, il a autant de chances d'entrer dans $B$, que dans $C$ que dans $D$. Soit une chance sur trois à chaque fois.
 }
\end{minipage}
~\\~\\



\begin{minipage}{11cm}
Il y a huit issues possibles :
\colonne{2}
$A-B-D-A$\\
 $A-B-D-F$\\
  $A-B-D-G$\\
   $A-C-E-G$\\
    $A-C-E-H$\\
     $A-D-B-A$\\
      $A-D-F-G$ \\
       $A-D-G$
\fincolonne
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Attention}{
Ces huit issues ne sont pas équiprobables.
 }
\end{minipage}
~\\~\\

 \begin{minipage}{11cm}
  \item En appliquant le principe multiplicatif à l’unique chemin de l’arbre correspondant au trajet $A−C −
E − H$, on justifie que la probabilité d’emprunter ce trajet est égale à $\dfrac{1}{3} \times 1 \times \dfrac{1}{2}=\dfrac{1}{6}$.
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{
Dans un arbre pondéré, la probabilité d'un chemin est donnée par le produit des probabilités inscrites sur chacune des branches.
 }
\end{minipage}
\newpage
  \item Exactement quatre chemins de l’arbre conduisent à la réalisation de l’événement \og Nabolos remporte la partie \fg
, il s’agit des quatre chemins dont l’extrémité
droite est $G$. En appliquant le principe multiplicatif à chacun de
ces quatre chemins puis en effectuant la somme des résultats obtenus, on montre que la probabilité de
cet événement est :\\

$\underbrace{\dfrac{1}{3}\times 1\times \dfrac{1}{3}}_{\small \text{Trajet }A-B-D-G}+\underbrace{\dfrac{1}{3}\times 1\times \dfrac{1}{2}}_{\small \text{Trajet }A-C-E-G}+\underbrace{\dfrac{1}{3}\times \dfrac{1}{3}\times 1}_{\small \text{Trajet }A-D-F-G}+\underbrace{\dfrac{1}{3}\times \dfrac{1}{3}}_{\small \text{Trajet }A-D-G}=\dfrac{1}{9}+\dfrac{1}{6}+\dfrac{1}{9}+\dfrac{1}{9}=\dfrac{1}{2}$.\\


La probabilité que Nabolos remporte la partie est $\dfrac{1}{2}$.

 \begin{minipage}{16cm}
\postitpp{16cm}{Attention}{
Le raisonnement consistant à dire que, comme
exactement quatre des huit chemins conduisent à la
réalisation de l’événement\og Nabolos remporte la partie \fg, la probabilité de ce dernier est $\dfrac{4}{8}=\dfrac{1}{2}$ est faux, bien qu’il conduise au résultat numérique attendu. En effet, les huit chemins ne sont pas équiprobables
car, si tel était le cas, chacun d’entre eux aurait
pour probabilité $\dfrac{1}{8}$.
 }
\end{minipage}
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
  \item NON. La puce effectue trois sauts d'une unité, elle sera donc soit à droite de l'origine, soit à gauche.\\
          \item L'arbre qui donne les positions finales de la puce après les 3 sauts est le suivant :

        \begin{minipage}{10cm}
          \begin{center}
          \psset{nodesep=1mm,levelsep=15mm,treesep=7mm,dotsize=0.01pt}
0~\pstree[treemode=R]{\Tdot}
{
\pstree
{\TR{~$+1$~}\taput{\small $$}}
{
\pstree
{\TR{$+2$}\taput{\small $$}}
{
\Tdot~{$+3$}\taput{\small $$}
\Tdot~{$+1$}\tbput{\small $$}
}
\pstree
{\TR{0}\tbput{\small $$}}
{
\Tdot~{$+1$}\taput{\small $$}
\Tdot~{$-1$}\tbput{\small $$}
}
}
\pstree
{\TR{~$-1$~}\tbput{\small $$}}
{
\pstree
{\TR{0}\taput{\small $$}}
{
\Tdot~{$+1$}\taput{\small $$}
\Tdot~{$-1$}\tbput{\small $$}
}
\pstree
{\TR{$-2$}\tbput{\small $$}}
{
\Tdot~{$-1$}\taput{\small $$}
\Tdot~{$-3$}\tbput{\small $$}
}
}
}

\end{center}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{
Initialement, la puce est à l'origine, son abscisse est donc 0.\\
Ensuite soit elle avance d'une unité ($+1$), soit elle recule d'une unité $(-1)$. Donc pour chaque valeur obtenue (position de la puce) dans l'arbre on obtient au niveau suivant deux nouvelles positions en ajoutant 1 ou en retranchant 1.
 }
\end{minipage}~\\

Les positions possibles de la puce après trois sauts sont donc les abscisses $+3$, $+1$, $-1$ et $-3$.
          \item Programme de la fonction complété :

    \begin{center}
      \image{6cm}{annexes/python7c.ps}
    \end{center}

\item On conjecture que les positions finales ne sont pas équiprobables. Il semblerait que les positions $+1$ et $-1$ soient majoritaires.\\
    \newpage

  \item On compte d'abord les différentes positions obtenues.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  Position &~~ $-3$ ~~&~~ $-1$~~ &~~~~ 1~~~~ &~~~~ 3~~~~ \\
  \hline
  Effectif&8  &  17&19 &6  \\
  \hline
  Fréquence & 0,16 & 0,34 &0,38 &0,12  \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

        \end{enumerate}
  \item  Comme la probabilité qu'elle avance ou recule est la même (0,5), on en déduit que les huit résultats au bout des branches de cet arbre sont équiprobables.\\
      Ainsi, \\
      $\bullet~$ la probabilité que la puce soit en $x=3$ est $\dfrac{1}{8}=0,125$.\\

      $\bullet~$ la probabilité que la puce soit en $x=+1$ est $\dfrac{3}{8}=0,375$.\\

      $\bullet~$ la probabilité que la puce soit en $x=-1$ est $\dfrac{3}{8}=0,375$.\\

      $\bullet~$ la probabilité que la puce soit en $x=-3$ est $\dfrac{1}{8}=0,125$.\\
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item L'algorithme compte le nombre de 5 dans la liste. Il a deux fois le chiffre 5.\\
  on en déduit que la valeur retournée par la fonction exp est 2.\\

  \item Ce programme simule 10 fois l'expérience aléatoire qui consiste à tirer au hasard un entier entre 1 et 5 (inclus) et il compte (grâce à la variable $s$) le nombre de fois où on obtient 5. \\
      Ce nombre de "5" est retournée par la fonction exp.\\

  \item On remplace l'instruction "return(s)" par l'instruction "return(s/10)". Et voilà !
\end{enumerate}

\end{document} 